

\textoResumo {
%Introdução e contextualização
Nas últimas duas décadas o conceito de Internet das Coisas vem se popularizando, propondo a introdução da tecnologia e da interconexão de objetos distintos, como lâmpadas, geladeiras, carros, etc., através de uma rede, frequentemente, a Internet. Assim, o número de aparelhos interligados tende a crescer produzindo uma grande quantidade de dados. Torna-se, então, necessário o uso de ferramentas capazes de processar e extrair informações relevantes desses dados. Entre os métodos existentes estão os sistemas de recomendação, aos quais, a partir de análises da interações de usuários, são capazes de traçar perfis de usuários e fornecer sugestões. Nos últimos anos, esses sistemas vêm sendo incorporados em diversos contextos como plataformas de \textit{streaming} e, gradativamente, outras aplicações introduzirão tais ideias no âmbito da Internet das Coisas. Entre os ambientes, nos quais é possível integrar ambos os conceitos, estão as casas inteligentes ou \textit{smart homes}, onde o uso da tecnologia abre caminho para novas formas de interação com o lar. Dispositivos comuns presentes em casas, como geladeiras, agregam, assim, novas tecnologias e funcionalidades, no entanto, os modelos existentes apenas proporcionam interações digitais, contudo não atentam aos gostos e hábitos dos usuários. Levando isso em conta, o presente trabalho propõe um modelo de geladeira capaz de monitorar as interações e traçar perfil de preferências por produtos. Isso é possível devido ao uso de etiquetas RFID, que terão o papel de identificar os diversos produtos contidos na geladeira e da aplicação de algoritmos de recomendação. Ao final, fez-se uma avaliação, a partir de um cenário criado, onde o equipamento foi capaz de realizar o monitoramento dos produtos disponíveis e de oferecer recomendações aos usuários a partir o seus perfis, além da reposição de produtos considerados essenciais. Além disso, foi possível recomendar receitas tanto a partir do conteúdo da geladeira, bem como, do perfil do usuário. A partir do exposto, conclui-se que a integração dos conceitos de Internet das Coisas e Sistemas de Recomendação pode contribuir para auxiliar usuários em suas tarefas diárias facilitando, de algum modo, o processo de tomada de decisão.}

% Ao final, o equipamento será capaz de oferecer novos produtos ao usuário de acordo com o seu perfil, além de promoções de itens relacionados e sugestões de receitas que englobem produtos contidos na geladeira.

% Ao final, o equipamento foi capaz de oferecer novos produtos ao usuário, a partir o seu perfil, além da reposição de  produtos considerados essenciais. Além disso, foi possível recomendar receitas tanto a partir do conteúdo da geladeira, bem como, do perfil de preferências do usuario.

\palavrasChave {Internet das Coisas. Sistemas de Recomendação. Geladeira Inteligente. Preferências do usuário.}

% No final vai ter 4 PARTES: 

% Introdução / cont
% materiais e métodos
% resultados alcançados
% conclusões

% TCC 1 
% Introdução / cont
% materiais e métodos
% resultados esperados


% Nas últimas duas décadas o paradigma da Internet das Coisas vem emergindo, propondo a introdução da tecnologia e da inter-conexão de objetos distintos como lâmpadas, geladeiras, carros, etc., através de uma rede, sendo esta, muitas vezes, a Internet. Além disso, com o grande número de aparelhos interligados, se produzirá altas quantidades de dados provenientes das interações com o ambiente e com os usuários. Assim, torna-se necessário o uso de ferramentas que processem e extraiam informações relevantes desses dados. Entre os métodos existentes estão os sistemas de recomendação, aos quais, a partir da análise dos registros das interações, são capazes de traçar o perfil de usuários. Nos últimos anos, esses sistemas vêm sendo aplicados em diversos contextos como plataformas de \textit{streaming}.  O presente trabalho propõe um novo modelo de interação entre geladeiras e usuários, onde o equipamento a partir dos algoritmos citados é capaz de monitorar as interação com o usuário e a traçar o seu perfil de preferências em produtos. Isso é possível graças ao uso etiquetas RFID, aos quais operam por radio frequência, que terão o papel de identificar os diversos produtos contidos na geladeira e as interações do usuário com tais produtos. A partir disso é possível traçar um perfil do usuário a partir de algoritmos de recomendação. Ao final, a geladeira será capaz de oferecer novos produtos ao usuário de acordo com o seu perfil além de promoções. É possível que o usuário selecione um conjunto de produtos essenciais, ou seja, que jamais podem faltar e a partir disso realizar compras automáticas. A partir do perfil, será possível também fazer sugestões de receitas que englobem os produtos contidos na geladeira.